\documentclass[12pt,oneside,slovak,a4paper]{article}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url} % príkaz \url na formátovanie URL
\usepackage{hyperref} % odkazy v texte budú aktívne (pri niektorých triedach dokumentov spôsobuje posun textu)
\usepackage{longtable} 
\usepackage{cite}
\usepackage{times}
\usepackage[section]{placeins} %nieco ako clear:both v html pred sections
\usepackage{listings} % umožňuje paste kódu \lstset{language=Java} \begin{lstlisting}[frame=single]
\usepackage[dvips,dvipdfm,a4paper,centering,textwidth=14cm,top=4.6cm,headsep=.6cm,footnotesep=1cm,footskip=0.6cm,bottom=3.8cm]{geometry}
\usepackage{color, colortbl}
\definecolor{Gray}{gray}{0.9}
%opening
\pagestyle{headings}
\title{Klasifikácia využitím viacvrstvového perceptrónu}

\author{Michal Kováčik\\[2pt]
  {\small Slovenská technická univerzita v Bratislave}\\
  {\small Fakulta informatiky a informačných technológií}\\
  {\small \texttt{xkovacikm2@gmail.com}}
  }

\date{\small 30.10.2017}

\begin{document}

\maketitle

\section{Príprava datasetu}
Prvý krokom, pri riešení podobného problému, je pozrieť sa na dáta. Sú dvojrozmerné, a prvý rozmer osciluje
okolo hodnoty $5$ a druhý rozmer okolo hodnoty $60$. Oba rozmery som normalizoval, aby oscilovali okolo nuly
štandardnou štatistickou normalizáciou $\frac{\vec{X} - numpy.mean(\vec{X})}{numpy.std(\vec{X})}$

Ďalej som zmenil názvy tried z písmen na číselné hodnoty jednoduchým odpočítaním ordinálneho čísla 'A' od
každej triedy.

Trénovací dataset som rozdelil v pomere 1:4 validačná vs. trénovacia vzorka, pričom som z trénovacích dát vyberal náhodným
spôsobom. Tento výber som vykonal len raz pre všetky testované modely (každý model sa trénoval aj validadoval na rovnakých dátach).

\section{Opis architektúry siete}
Na riešenie klasifikačného problému som použil perceptrón s jednou skrytou vrstvou a jednou výstupnou vrstvou. 
Aktivačné funkcie skrytej a výstupnej vrstvy, rýchlosť učenia, inicializácia váh oboch vrstiev, počet neurónov
ako aj počet epizód sú zvonku konfigurovateľné parametre. Na kódovanie tried som použil one-hot-encoding.
Jedná sa o mierne modifikovaný perceptrón z cvičenia 5.

\section{Príprava trénovacieho rámca}
Pred samotným testovaním rôznych hyperparametrov modelu, som si dopredy pripravil množiny takýchto parametrov,
pre ktoré som následne vytvoril skript, ktorý postupne skúšal trénovať modely kombinovaním všetkých možností.
Pre každý model bol nastavený rovnaký random seed 1.
Opis množín konfigurácií:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Aktivačná funkcia vnútornej vrstvy:} 
    \begin{itemize}
      \item TANH - hyperbolický tangens
      \item LOGSIG - logistická sigmoida
    \end{itemize}
  \item \textbf{Aktivačná funkcia vonkajšej výstupnej vrstvy: }
    \begin{itemize}
      \item LOGSIG - logistická sigmoida
    \end{itemize}
  \item \textbf{Rýchlosť učenia: } nadobúda hodnoty 0.05 0.1 a 0.2 
  \item \textbf{Počet neurónov skrytej vrstvy: } nadobúda hodnoty 10, 40, 100 
  \item \textbf{Počet epizód: } nadobúda hodnoty 20, 50, 100
  \item \textbf{Inicializácia váh: }
    \begin{itemize}
      \item Inicializácia samými jednotkami (numpy.ones)
      \item Inicializácia náhodnými hodnotami v rozpätí $<0,1>$ (numpy.random.rand)
      \item Inicializácia Gaussovskou distribúciou v rozpätí $<-1,1>$ (numpy.random.randn)
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[scale=1]{logsig.png}
  \caption{Logaritmická sigmoida(Prevzaté z \url{https://www.mathworks.com/help/nnet/ref/logsig.html})}
\label{fig:logsig}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[scale=1]{tanh.jpg}
  \caption{Hyperbolický tangens (Prevzaté z \url{http://mathworld.wolfram.com/HyperbolicTangent.html})}
\label{fig:tanh}
\end{figure} 

\section{Výsledky trénovania rôznych konfigurácií}
Pripravený trénovací rámec výsledky učenia neurónov rovno vytlačil do nasledujúcej tabuľky \ref{vysledky}.
Najlepšie modely sú zvýraznené a tie prejdú do ďalšieho kola testov.
\input{tabulka.tex}
Z výsledkov vyplýva, že najlepšie si viedli modely, ktorých váhy boli inicializované Gaussovským rozdelením hodnôt a mali 100 resp. 40 neurónov.
Zvyšovaním počtu epizód sa dosiahli zanedbateľné zlepšenia.
Najhoršie si viedli váhy inicializované na samé jednotky, neboli vôbec schopné sa učiť a dosahovali horšie ako náhodné výsledky.

Keďže sa na 3 najlepších pozíciách umiestnila podobná kombinácia (obe aktivačné funkcie LOGSIG, inicializácia váh buď
náhodne, alebo s Gaussovskou distribúciou) a rozdiel bol len v počte neurónov skrytej vrstvy, vybral som aj
model s funkciami LOGSIG a TANH, pretože dosahuje podobné výsledky a bude ho zaujímavé porovnať s víťazom.
Zároveň uvádzam priebehy učenia sa týchto modelov.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[scale=0.7]{66.png}
  \caption{Priebeh učenia najlepšieho modelu z tabuľky \ref{vysledky}}
\label{fig:best}
\end{figure} 

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[scale=0.7]{98.png}
  \caption{Priebeh učenia najlepšieho modelu s kombináciou LOGSIG a TANH aktivačných funkcií z tabuľky\ref{vysledky}}
\label{fig:best}
\end{figure} 

\section{Záverečné testovanie}
2 diskutované modely som nakoniec naučil na celých trénovacích dátach, nechal som ich bežať 200 epizód a alfou 0.05
a na testovanie som použil testovacie dáta. Výsledky boli nasledovné:

\subsection{Model LOGSIG LOGSIG}
Model, ktorý na skrytej aj na vonkajšej vrstve používal LOGSIG funkciu dosiahol nasledovné výsledky:

Finálna chyba na testovacej vzorke: CE =  3.15\%, RE = 0.04138

Viz. obrázky \ref{log_learn}, \ref{log_conf}, \ref{log_viz}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[scale=0.7]{logsig_logsig_Errors.png}
  \caption{Priebeh učenia LOGSIGLOGSIG modelu}
\label{log_learn}
\end{figure} 

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[scale=0.7]{logsig_logsig_confusion.png}
  \caption{Confusion matrix LOGSIGLOGSIG modelu, kde 0 zodpovedá triede A, 1 triede B a 2 triede C}
\label{log_conf}
\end{figure} 

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[scale=0.7]{Predicted_vs_targets.png}
  \caption{Vizualizácia predikcie LOGSIGLOGSIG modelu}
\label{log_viz}
\end{figure} 

\subsection{Model TANH LOGSIG}
Model, ktorý na skrytej vrstve používal aktivačnú funkciu TANH a na vonkajšej vrstve používal LOGSIG funkciu,
dosiahol nasledovné výsledky:

Finálna chyba na testovacej vzorke: CE =  3.40\%, RE = 0.05018

Viz. obrázky \ref{tanh_learn}, \ref{tanh_conf}, \ref{tanh_viz}
\begin{figure}[H]
  \includegraphics[scale=0.7]{tanh_logsig_Errors.png}
  \caption{Priebeh učenia TANH LOGSIG modelu}
\label{tanh_learn}
\end{figure} 

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[scale=0.7]{tanh_logsig_confusion.png}
  \caption{Confusion matrix TANH LOGSIG modelu, kde 0 zodpovedá triede A, 1 triede B a 2 triede C}
\label{tanh_conf}
\end{figure} 

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[scale=0.7]{Predicted_vs_targets.png}
  \caption{Vizualizácia predikcie TANH LOGSIG modelu}
\label{tanh_viz}
\end{figure} 

\end{document}